%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   LaTeX File for Doctor (Master) Thesis of Tsinghua University
%   LaTeX + CJK     清华大学博士（硕士）论文模板
%   Based on Wang Tianshu's Template for XJTU
%   Version: 1.00
%   Last Update: 2003-09-12
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Copyright 2002-2003  by  Lei Wang (BaconChina)       (bcpub@sina.com)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   LaTeX File for phd thesis of xi'an Jiao Tong University
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Copyright 2002  by  Wang Tianshu    (tswang@asia.com)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
%\fontsize{12pt}{13pt}\selectfont

\chapter*{致\quad 谢}
%\markboth{致谢}{致谢}
\addcontentsline{toc}{chapter}{致\quad 谢}

%\begin{center}

%\parbox[t][8cm][t]{\textwidth}{{\xiaosihao
%\hspace{2em}感谢IBM中国研究中心王天树博士提供模板的原始版本，感谢西
%安交通大学李树钧博士在\LaTeX 使用方面提供的帮助。
%光阴似箭，在完成本文的一刻，我的硕士研究生生涯也即将画上一个圆满的句号。三年的研究生生涯
%就这样不经意间成为了我生命中的一部分。蓦然回首，十多年的求学路上除了挥洒艰辛的汗水，
%同样也收获了无尽的欢乐与丰富的知识。

首先我要衷心感谢我的导师万海，从我未入学的时候，万老师就开始培养我，
组织讨论班学习数理逻辑的基础知识，在万老师的谆谆教诲下，我慢慢学会了如何做研究。
在研究生期间，万老师一直指导我完成本篇论文的研究工作，
在这里向万老师表示深深的谢意！

接下来我要感谢刘咏梅教授。她严谨的治学态度，渊博的学识，以及精益求精的精神深深地影响了我。
在由她组织的学术讨论班上，我受益匪浅，学会了如何开展研究，如何更好地研究，如何更好地展示我的研究。

我还要感谢西悉尼大学的张焰教授和章衡博士，特别是章衡博士给了我很多建议，为我的研究工作提供了不少思路。
感谢格里菲斯大学的王克文教授给我提供了不少有建设性的建议。
感谢刘咏梅教授的讨论班中的成员，包括文习明师兄、余泉师兄、方良达师兄和范懿师兄等，他们在我的研究工作中给我提供了很多帮助。

感谢与我同一实验室的各位同学：林尚泉、马宇、罗子龙、陈建，他们在我的学习中给予了我很多支持和帮助。
感谢已经毕业的王朴同学，在研究工作期间，他帮我编写程序来验证我的想法，加快了我的研究工作的进程。
感谢袁镇锋师弟、霍子伟师弟和肖鹏师弟，以他扎实的编程功底，为本文的研究工作提供了技术支持，帮助我更好地完成本文的研究工作。

深深地感谢我的父母和妹妹。为了完成这篇论文，我牺牲了很多陪伴他们的时间，
而他们一直都支持、关心与鼓励我，让我充满勇气迎接一个又一个的挑战，
他们是我人生道路上前进的支柱，给予我不断进取的动力。

最后，再次向所有关心我的亲人、师长、同学与朋友们表达最衷心的谢意和最美好的祝福！

%\end{center}
