\chapter{总结与展望}

本章是全文的总结，不仅归纳概述本文的主要研究成果与主要工作，还对后续的研究工作进行了展望。

\section{本文的研究总结}

本文致力于一阶并行限定理论和带优先级的限定理论的计算方法以及其应用的研究。
本文的主要目标是在一阶限定理论的对问题的表达自然性与计算效率之间取得一个良好的平衡，
在不牺牲一阶限定理论的表达能力的情况下，
尽可能的提高其求解效率。
以下为本文的主要研究成果：

本文提出了从限定理论语义下的一阶理论到稳定模型语义下的一阶理论的线性时间翻译，
阐述了从一阶限定理论到一阶稳定理论的可译性，
为两者在所有结构上构建了一座等价的桥梁。
从一种二阶逻辑转化到另一种更容易实现的二阶逻辑，
在所有结构上保持投影等价关系，
并且没有减弱其表达能力和对问题的表达自然性，
本文为计算一阶并行限定理论和一阶带优先级的限定理论提供了一个可实际应用的框架。

%将任意一个在一阶限定理论语义下的理论在多项式时间内翻译为另一个与之等价的在稳定模型语义下的一阶理论。
%然后分别提出三个主要翻译：从一阶并行限定理论到一阶稳定理论$Tr_v$，从若干个一阶并行限定理论的合取到一阶稳定理论$Tr^s_v$，
%从一阶带优先级的限定理论到一阶稳定理论$Tr_p$；
%另外，$Tr^s_v$可以扩展到适用于一阶带优先级的稳定理论$Tr^p_v$。
%这些翻译没有对论域进行限制，保证了在一般论域下的原理论与翻译后的理论的等价性。
%本文还证明了，在不管辅助谓词的解释的情况下，原理论与翻译后的理论在任意论域下是等价的。
%从一种二阶逻辑转化到另一种更容易实现的二阶逻辑，没有减弱表达能力和表达自然性，这是本文的核心工作。

对于一阶理论中无法避免的存在量词，
基于在有穷论域上的线序，
本文提出了一阶限定理论中的存在量词消去的优化翻译，并证明了其正确性。
该优化不仅节约了超过三分之一的回答集程序的规模，而且能够提高计算效率10\% - 50\%。

基于以上的翻译和优化，
本文将一阶限定理论语在有穷结构上转化为回答集程序，通过调用回答集求解器，
实现了一个能够在给定的有穷论域中求出所有极小模型的通用一阶限定理论求解器cfo2lp。
不仅充分利用了回答集求解器的计算高效率，而且又保证了一阶限定理论的表达能力。
正因为存在量词的允许以及限定策略的多样化，本文的通用一阶限定理论求解器cfo2lp，相比于命题限定理论求解器，
能够更自然、更直观、更灵活地表示问题，具有更强的表达能力。

以最小电路诊断问题和扩展的稳定婚姻问题为例，本文与另外两个命题的限定理论求解器circ2dlp和metasp在计算效率上进行了实验对比。
%通过比较分析，在表达能力上，本文的求解器cfo2lp能够更自然更直观的表示问题。
实验表明，在不需要存在量词表示的问题上，本文的求解器cfo2lp与metasp具有相当的计算效率，优于circ2dlp；
在某些需要存在量词表示的问题上，metasp具有较佳的计算效率，cfo2lp次之，circ2dlp表现最差。

综上所述，本文的提出的一阶限定理论的计算方法，不但保证了一阶限定理论的表达能力和对问题的表达自然性，而且在计算效率上也是有不俗的表现，
拉近了理论与应用的鸿沟，为具有强表达能力的一阶限定理论与高计算效率的回答集程序之间构建了一座可实际应用的桥梁。

\section{后续研究工作}

作为一阶逻辑中的一个重要概念，函词，能够增强知识表示语言的表达能力、表达简洁性和
对问题的表达自然性。对于固定函词和可变函词，本文的计算方法也是可以处理的，
但是，本文用谓词来刻画函词，
引入了较多的存在量词，
这大大增大了最终得到的回答集程序的规模，使得回答集程序变得更加复杂，
很大程度上增加了计算难度，
降低了求解器的求解效率。

用谓词来刻画函词的方法在知识表示及推理领域中是十分常用的方法，
但是对于不同的逻辑语言，函词具有不同的性质，
这就使得它们在不同逻辑语言中有着不同的推理方法。
因此，针对于固定函词以及可变函词，我们应该分析它们在限定理论语义下的性质，研究其推理机制，
找出不需要存在量词也能刻画它们的方法，或者转化成回答集程序中与之等价的函词，以提高推理效率。

现阶段一个可行的方案是，参考包含内涵函词的稳定模型语义。
Michael Bartholomew等人在\cite{bartholomew2013functional,bartholomew2013stable}中扩展了稳定模型语义的定义，
引入了“内涵函词”的概念，
提出了函数型稳定模型语义。
他们在其二阶公式的定义中，引入了函词变元，然后转换成可满足模理论(SMT)，通过调用SMT求解器，实现了该语义下的求解问题。
可变函词在一阶限定理论的定义中，同样会引入函词变元，这与函数型稳定模型语义在公式结构上类似，
通过研究带可变函词的一阶限定理论与函数型稳定模型语义下的一阶理论的可译性，
我们可以通过翻译成SMT理论来实现其计算方法。




%本文首先简要阐述了~\golog~解释器的发展状况以及研究现状，
%交代了与本文工作相关的知识概念和工作，
%然后详细阐述了本文提出的~\lbgolog~的语法和语义定义，
%并描述其解释器的具体实现和正确性定理，
%最后提供实验数据和分析。
%
%本文提出并实现了~\lbgolog~解释器，它的主要贡献有：
%\begin{enumerate}
%  \item 它是第一个基于完备演进和受限推理的~\golog~解释器，
%      能处理无穷多个体和一阶析取子句知识；
%  \item 它提供的~\search~算子能根据感知动作自动进行分支规划；
%  \item 它提供的~\planning~算子调用成熟的规划器求解动作序列，
%      动作规划的效率有很大提高。
%\end{enumerate}
%
%~\lbgolog~解释器对比其它~\golog~解释器，具有更强的一阶知识处理能力，
%并能对知识库进行完备演进，同时提供两种规划算子，针对不同使用情形下的规划。
%然而~\lbgolog~解释器仍有待进一步的完善，主要包括以下几个方面：
%\begin{enumerate}
%  \item 推理机目前只使用~$\mb_0$~级的受限推理，需要进一步提高其推理能力；
%  \item ~\planning~算子的正确性依赖于及时性假设，且尚未支持过程嵌套的程序规划，
%      需要进一步工作消除其使用限制。
%\end{enumerate}
