\chapter{正规逻辑程序的特征环}

上一章从外部支持的角度，重新定义了回答集逻辑程序的基本环的概念，并且讨论了相关的识别算法。事实上，并非所有的基本环对于回答集的求解都是必须的。本章将针对正规逻辑程序，提出特征环的概念，同时给出一个多项式时间复杂度的算法，用于识别程序的特征环。


\section{特征环的定义}

对于合取环公式(公式\ref{chap2_definition_clf_nlp})的体部$\bigwedge_{p\in L} p$，实际上，我们并不需要关注环$L$中的所有原子。对于$p\in L$，如果不存在规则$r\in R^-(L)$，使得$head(r)=p$，那么原子$p$的真假性是由环中的其他原子决定的。所以，可以考虑使用$\bigwedge_{p\in head(R^-(L))} p$替换$\bigwedge_{p\in L} p$，得到另一种形式的环公式。

给定正规逻辑程序$P$，$L$为$P$中的环。用$RLF(L,P)$表示以下的蕴含式：
\begin{equation}
\bigwedge_{p \in head(R^-(L))} p \supset \bigvee_{r \in R^-(L)} body(r) 
\end{equation}

特别地，如果$R^-(L)=\emptyset$，则：
\begin{equation}
\bigwedge_{p \in L} p \supset \bot
\end{equation}

显然，$RLF(L,P)$是$LF(L,P)$的一个特殊情况。直观上看，$RLF(L,P)$的意思是，如果$L$内有外部支持支撑的原子都为真，那么至少会有一个的外部支持的体部为真。利用$RLF(L,P)$，我们可以在基本环的基础上，加入更多的限制，从而进一步减少回答集的求解所需要的环的数量。

首先，本文给出与$RLF(L,P)$相关的重要推论。
\begin{corollary}\label{chap5_corollary_nlp_clf}
	给定正规逻辑程序$P$，$L_1$和$L_2$为$P$的环。如果$R^-(L_1) \ne \emptyset$，$R^-(L_1) \\\subseteq R^-(L_2)$，那么$RLF(L_1,P) \supset RLF(L_2,P)$。
\end{corollary}
\begin{proof}
	记$A=\bigwedge_{p \in head(R^-(L_1))} p$，$B=\bigvee_{p \in R^-(r)} body(r)$，$C=\bigwedge_{p \in head(R^-(L_2))} p$，\\
	$D=\bigvee_{p \in R^-(L_2)} body(r)$，则：
	\begin{eqnarray*}
		&& RLF(L_1,P) \supset RLF(L_2,P)\\
		&& \Leftrightarrow (A \rightarrow B) \rightarrow (C \rightarrow D)\\
		&& \Leftrightarrow (\neg A \vee B) \rightarrow (\neg C \vee D)\\
		&& \Leftrightarrow (A \wedge \neg B) \vee (\neg C \vee D)\\
		&& \Leftrightarrow (A \vee \neg C \vee D) \wedge (\neg B \vee \neg C \vee D)
	\end{eqnarray*}	
	
	另一方面，由$R^-(L_1) \subseteq R^-(L_2)$，得：$\bigwedge_{p \in head(R^-(L_1))} p \leftarrow  \bigwedge_{p \in head(R^-(L_2))} p$，即$C \rightarrow A$为真。
	由$R^-(L_1) \subseteq R^-(L_2)$，得：$\bigvee_{p \in R^-(r)} body(r) \rightarrow \bigvee_{p \in R^-(L_2)} body(r)$，即$B \rightarrow D$为真。所以有：
	\begin{eqnarray*}
		&& true \wedge true\\
		&& \Leftrightarrow (C \rightarrow A) \wedge (B \rightarrow D)\\
		&& \Leftrightarrow (\neg C \vee A) \wedge (\neg B \vee D)\\
		&& \Rightarrow (\neg C \vee A \vee D) \wedge (\neg C \vee \neg B \vee D)
	\end{eqnarray*}
	
	根据命题\ref{chap2_proposition_imply}，有$(\neg C \vee A \vee D) \wedge (\neg C \vee \neg B \vee D)$为真，即$RLF(L_1,P) \supset RLF(L_2,P)$为真。
	\qed
\end{proof}

基于推论\ref{chap5_corollary_nlp_clf}，我们可以给出正规逻辑程序的特征环的定义。
\begin{definition}[正规逻辑程序的特征环]\label{chap4_definition_nlp_properloop}
	给定正规逻辑程序$P$，$L$为$P$的环。如果$L$是基本环，同时，不存在$P$的其他基本环$L'$，满足$R^-(L') \ne \emptyset$，$R^-(L') \subset R^-(L)$，那么称$L$为$P$的特征环，
\end{definition}

注意到，特征环是在基本环的基础上，再加入了额外的限制，所以特征环是基本环的子集。

\begin{theorem}\label{chap4_theorem_eq4}
	给定正规逻辑程序$P$和原子集合$S$，如果$S$满足$P$，那么以下结论和定理\ref{chap2_theorem_eq1}与定理\ref{chap2_theorem_eq2}都是等价的：
	\begin{enumerate}
		\item 对于$P$中任意特征环$L$，$S$满足$RLF(L,P)$；
		\item 对于$P$中任意特征环$L$，$S$满足$DLF(L,P)$；
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{example}
	考虑程序\ref{chap2_program_p4}，由于$R^-(\{p,r\})=\{p \leftarrow .,\ r \leftarrow q.\}$，$R^-(\{p\})=\{p \leftarrow .,\ p \leftarrow r.\}$，$R^-(\{p,q,r\})=\{p \leftarrow .\}$，所以$\{p,r\}$和$\{p\}$都不是特征环。
	
	由于$R^-(\{r\})=\{r \leftarrow p.\ r \leftarrow q.\}$，$R^-(\{q,r\})=\{r \leftarrow p.\}$，所以$\{r\}$也不是特征环。
	
	因此，$P_1$的特征环只有$\{q\},\{r,q\},\{p,r,q\}$。
\end{example}

由定义\ref{chap4_definition_nlp_properloop}，我们可以知道，给定正规逻辑程序$P$，$L$为$P$的环。如果$L$是特征环，那么$L$同时也是基本环，反过来则不成立。
对于基本环$L$，如果不存在其他基本环$L'$，满足$R^-(L') \ne \emptyset$，$R^-(L') \subset R^-(L)$，那么基本环$L$才会是特征环。
注意到，这里并没有规定$L'$是$L$的子集，所以需要检查的$L'$的可能非常多。
不过，我们可以加入额外的条件，限制$L'$的范围。

\begin{definition}[正规逻辑程序在原子集合下的特征环]\label{chap4_definition_nlp_properloop_set}
	给定正规逻辑程序$P$和原子集合$S$，$L$是$P$的环。
	我们称$L$是$P$在$S$下的特征环，如果$L \subseteq S$，且不存在其他环$L' \subseteq S$，使得$L' \subset L$，$R^-(L') \subseteq R^-(L)$或者$R^-(L') \ne \emptyset$，$R^-(L') \subset R^-(L)$。
\end{definition}






\section{特征环的识别}

基于定义\ref{chap4_definition_nlp_properloop_set}，下面，本文将介绍正规逻辑程序的特征环的识别算法，记为$ProperLoop(L,P,S)$。

\RestyleAlgo{ruled}\LinesNumbered\input{algo/ProperLoop.tex}



算法\ref{algo_ProperLoop}采取自顶向下的策略进行广度优先搜索，先大环开始，逐步深入到小环。
需要注意的是，该算法每次都至少删除子图中的一个原子。
所以，在最坏的情况下，算法将迭代$n^2$次，其中，$n$为环$L$中的原子数目，即算法\ref{algo_ProperLoop}的时间复杂度为$O(n^3)$。


\begin{proposition}\label{chap4_proposition_algo_pl}
	给定正规逻辑程序$P$，$L$是$P$的环。算法\ref{algo_ProperLoop}，将在$O(n^3)$时间内返回$L$或者原子集合$C$，$C\subseteq S$。其中，$n$为$P$的原子的数目，$C$满足如下的条件：
	\begin{itemize}
		\item $C\subset L$，$R^-(C)\subseteq R^-(L)$，或者
		\item $R^-(C)\ne \emptyset$，$R^-(C)\subset R^-(L)$。
	\end{itemize}
	
	同时，算法\ref{algo_ProperLoop}返回$L$，当且仅当$L$是$P$在$S$下的特征环。
\end{proposition}
\begin{proof}
	首先，如果算法\ref{algo_ProperLoop}返回原子集合$C$，$C\ne L$，$C\subseteq S$，那么$C$是$P$的环，且满足：
	\begin{itemize}
		\item $C\subset L$，$R^-(C)\subseteq R^-(L)$，或者
		\item $R^-(C)\ne \emptyset$，$R^-(C)\subset R^-(L)$。
	\end{itemize}
	
	下面，我们将证明，如果存在环$L'$，满足上述的条件之一，那么算法\ref{algo_ProperLoop}将会返回原子集合$C'$，$C'\subseteq S$，$C'\ne L$。注意到，$L'$肯定在$G_P^S$的强连通分量里。令$L'$所在的强连通分量为$C$，那么有如下的4种情况：
	\begin{enumerate}
		\item 如果$C\subset L$，$R^-(C)\subseteq R^-(L)$，那么算法\ref{algo_ProperLoop}将返回$C$，显然，此时，$C$满足条件1，$C$就是我们要找的环$L'$；
		\item 如果$R^-(C)\ne \emptyset$，$R^-(C)\subset R^-(L)$，那么算法\ref{algo_ProperLoop}将返回$C$，此时，$C$满足条件2，$C$就是我们要找的环$L'$；
		\item 如果$R^-(C)=\emptyset$或者$R^-(C)=R^-(L)$，那么$L'$在$G_P^S$关于某个原子集合$C\backslash \{a\}$的诱导子图中，其中$a\in C$。注意到，这个强连通分量会被加入到$SCC$中，并在之后的迭代被分析；
		\item 如果$R^-C\nsubseteq R^-(L)$，那么肯定会有$head(R^-(C)\backslash R^-(L))\cap L'=\emptyset$，否则，存在规则$r$，满足$head(r)\in L'$，$head(r)\in R^-(C)$，注意到，$L'\subseteq C$，所以$r\in R^-(L')$，$r\notin R^-(L)$，即$R^-(L')\nsubseteq R^-(L)$，这与我们的假设矛盾。因此，$L'$仍然会在$G_P^S$关于原子集合$C\backslash head(R^-(C)\backslash R^-(L))$的诱导子图的强连通分量中。另一方面，这个强连通分量会被加入到$SCC$，并在之后的迭代被分析。
	\end{enumerate}
	
	因此，算法\ref{algo_ProperLoop}最终会返回一个原子集合$C$，$C\ne L$。
	综合上述，只有在不存在这样的环的情况下，算法\ref{algo_ProperLoop}才会返回$L$，根据定义\ref{chap4_definition_nlp_properloop_set}，此时$L$为原子集合$S$下的特征环。
	
	最后，我们将证明算法\ref{algo_ProperLoop}的时间复杂度为$O(n^3)$，其中$n=Atoms(S)$。算法\ref{algo_ProperLoop}的时间代价包括两部分：1、2行的强连通分量的求解和3-16行都广度优先搜索，其中，1、2行的时间代价为$T_1=n$。对于3-16行，我们先忽略其中的8-12行，那么整个广度优先搜索过程，在最坏的情况下，每层只有一个强连通分量，每次处理只删除一个原子，那么，此时搜索树的深度达到最深，$n$层，时间代价为$T_2'=n+(n-1)+...+1=\frac{n\times (n+1)}{2}$。现在我们来考虑8-12行，注意到，这里实际上把$G^C_P$变成$n$个原子个数为$|C|-1$的子图。由于$C$是强连通分量，所以删除$C$中的一个原子，肯定会引入额外的外部支持。因此，8-12行的处理实际上只会发生一次。在最坏的情况下，对于第一个$C\in SCC$，就有$R^-(C)\subseteq R^-(L)$，此时，时间代价$T_2=n\times (n+(n-1)+...+1)=\frac{n^2\times (n+1)}{2}$。因此，整个算法的时间代价$T=T_1+T_2=n+\frac{n^3}{2}+\frac{n^2}{2}$，即算法\ref{algo_ProperLoop}的时间复杂度为$O(n^3)$。
\end{proof}


\begin{proposition}\label{chap4_proposition_pl}
	给定正规逻辑程序$P$，$L$是$P$的特征环，且满足$R^-(L) \ne \emptyset$。如果$L'$是$P$的一个环，且满足$L' \subset L$，$head(R^-(L)) \subseteq L'$，那么$L'$不是特征环。
\end{proposition}
\begin{proof}
	因为$L$是特征环，且满足$L' \subset L$，由定义\ref{chap4_definition_nlp_properloop}，有$R^-(L') \nsubseteq R^-(L)$。另一方面，由$head(R^-(L)) \subseteq L'$，得$R^-(L) \subseteq R^-(L')$，所以，$R^-(L) \subset R^-(L')$。根据定义\ref{chap4_definition_nlp_properloop}，$L$使得$L'$不是特征环。
\end{proof}

想要求得程序的所有特征环，一个直接的方法是，使用算法\ref{algo_ProperLoop}去对程序的每个环进行过滤。
显然，这样做的效率并不高，毕竟环的数目随着程序规模的增长可能会出现指数爆炸。
利用命题\ref{chap4_proposition_pl}，我们可以直接忽略掉部分不可能是特征环的环，从而在一定的程度上提高算法的效率。

\RestyleAlgo{ruled}\LinesNumbered\input{algo/ProperLoops.tex}

给定正规逻辑程序$P$，算法\ref{algo_ProperLoops}将计算程序$P$在原子集合$S$下的所有特征环。
与之前的算法类似，算法\ref{algo_ProperLoops}也是基于自顶向下的策略，它将会考虑所有值得检测的环。

\begin{proposition}
	给定正规逻辑程序$P$，$S$为$P$中的原子集合。算法\ref{algo_ProperLoops}返回的集合包含$P$在$S$下的所有特征环。
\end{proposition}
\begin{proof}
	首先，对于算法\ref{algo_ProperLoops}返回的集合中的每一个$L$，由于$L$通过了$ProperLoop\\(L,P,S)$的检测，根据命题\ref{chap4_proposition_algo_pl}，$L$是$P$在$S$下的特征环。
	
	下面，我们将证明，如果存在$S$下的特征环$L'$，那么算法\ref{algo_ProperLoops}返回的集合中将包含有$L'$。
	
	首先，$L'$必然在$G_P^S$的某个强连通分量中。记$L'$所在强连通分量为$C$，那么会有以下的情况：
	\begin{enumerate}
		\item 如果$ProperLoop(C,P,S)$返回$C$，那么$C$是特征环，$C$会被加入到结果的集合中。此时，若$L'=C$，那么$L'$已经在结果集合中；若$L'\ne C$，那么由命题\ref{chap4_proposition_pl}可以知道，$head(R^-(L'))\nsubseteq L$，否则，$L'$不是特征环，矛盾。因此，$L'$仍然在$G_P^S$关于某个原子集合$C\backslash \{a\}$的诱导子图的强连通分量中，其中$a\in head(R^-(C))$。注意到，这个强连通分量会被加入到$SCC$，并在之后的迭代被分析；
		\item 如果$ProperLoop(C,P,S)$返回$C^*$，$C^*\ne C$，那么$C$不是特征环。此时，$L'$在\\$G_P^S$关于某个原子集合$C\backslash \{a\}$的诱导子图的强连通分量中，其中$a\in C$。注意到，这个强连通分量会被加入到$SCC$中，并在之后的迭代被分析；
	\end{enumerate}
	
	因此，特征环$L'$最终会在算法\ref{algo_ProperLoops}返回的集合中。
	
	综合上述，算法\ref{algo_ProperLoops}返回的集合包含$P$在$S$下的所有特征环。
\end{proof}


\section{本章小结}
在上一章的基础上，本章从外部支持和环公式的关系出发，提出了正规逻辑程序的特征环的概念，并证明了特征环可以在基本环的基础上，进一步地删除更多的环。本章还讨论了两个重要的算法：算法$ProperLoop(L,P,S)$可以判断某环是否为正规逻辑程序的特征环；算法$ProperLoops(P,S)$可以求出正规逻辑程序的所有特征环。

